\chapter*{Заключение} 
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

Задачи, сформулированные в разделе <<Введение>> выполнены: построена математическая модель времени ответа в системе дистанционного обучения, на основании модели была решена задача прогнозирования времени ответа студента. По результатам прогноза описан алгоритм выявления откло\-нений при ответе на задачи с целью определить случаи, когда  студент имеет готовые ответы на одну или несколько задач теста.

В основной части работы математическая модель получила программную реализацию и была при\-менена данным системы дистанционного обучения МАИ CLASS.NET. Реа\-лизована программная библиотека для обработки ста\-тистической информа\-ции, основанная на описанной математической модели. Проведена проверка соответствия математической модели и реальных дан\-ных.

В экономической части проиведён анализ инвестиционной привлекатель\-ности проекта на основании его себестоимости и ожидаемого экономического эффекта. Был сделан вывод о сроке окупаемости системы и её инвестиционной эффективности.

В части, посвященной охране труда и окружающей среды, рассматри\-вается компьютерный класс с рабочими местами для студентов и анализи\-руются условия работы студентов. Приводятся замечания по улучшению ус\-ловий труда обучающихся.

Прогнозирование времени ответа студента является важной частью адап\-тивного компьютерного тестирования. Полученные результаты (математиче\-ская модель и программная реализация) могут быть применены не только к выявлению случаев мошенничества при прохождении тестирования, но и в ряде других задач: прогнозирование времени, которое понадобится студенту для прохождения теста, оценка вероятности выполнения теста в срок и другие. В дипломе приводится формулировка задачи стохастического программи\-рования, которая предоставляет метод формирования индивидуальных за\-даний в условиях ограниченных по времени тестов. Для задачи приведён детерминированный эквивалент, при решении которого можно применить известные методы линейного программирования (например, метод ветвей и границ).

